
\documentclass{include/thesisclass3}

\SelectLanguage{ngerman}
\usepackage{float}      

% Titlepage settings
\newcommand{\praktikum}{Praktikum moderne Physik}
\newcommand{\autora}{Jens Schäfer}
\newcommand{\autorb}{Jan van der Linden}
\newcommand{\maila}{ugecd@student.kit.edu}
\newcommand{\mailb}{jan.vdlinden95@gmail.com}
\newcommand{\topic}{Quantenradierer}
\newcommand{\ptime}{22. Mai 2017}


% Shortcuts
\newcommand{\cc}{\cdot}
\newcommand{\rk}{\rangle}
\newcommand{\lk}{\langle}
\newcommand{\df}{\rightarrow}
\newcommand{\la}{\lambda}
\newcommand{\dd}{{\rm d}}
\newcommand{\ehm}{\mathbbm{1}}
\newcommand{\p}{\partial}
\newcommand{\soll}{\overset{!}{=}}
\newcommand{\D}{\Delta}
\newcommand{\eps}{\epsilon}
\newcommand{\vektor}[3]{\begin{pmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{pmatrix}}
\newcommand{\vektorz}[2]{\begin{pmatrix} #1 \\ #2 \end{pmatrix}}
\newcommand{\Mat}[9]{\begin{pmatrix}#1&#2&#3\\#4&#5&#6\\#7&#8&#9\end{pmatrix}}
\newcommand{\Matz}[4]{\begin{pmatrix}#1&#2\\#3&#4\end{pmatrix}}
\newcommand{\e}[1]{\,\si{#1}}
 


\begin{document}

	\FrontMatter
	\input{include/titlepage}
	\tableofcontents                  
	\newpage
	\MainMatter

%Protokollstart

\chapter{Theoretische Grundlagen}

\section{Das Standardmodell}
Das Standardmodell der Teilchenphysik ist das bisher vollständigste Modell zur Beschreibung der Teilchen und Wechselwirkungen auf elementarer Ebene.
Im Standardmodell werden alle bekannten Wechselwirkungen bis auf die Gravitation sehr genau beschrieben.
Dies ermöglicht eine präzise theoretische Berechnung und Vorhersage teilchenphysikalischer Prozesse, welche sehr häufig durch verschiedenste experimentelle Messungen bestätigt werden.
\\
Materie besteht auf elementarer Ebene aus wenigen verschiedenen Gruppen an Teilchen.
Eine der Gruppen sind die Quarks, sie können in drei Generationen angeordnet werden, wobei jeder Generation zwei Quarks zugeordnet werden. 
Eine weitere Gruppe, die Leptonen, lassen sich ebenso in drei Generationen anordnen, wobei eine Generation jeweils aus einem geladenen Lepton und einem neutralen Neutrino besteht.
Quarks, sowie Leptonen sind Fermionen mit halbzahligem Spin-$\frac{1}{2}$. 
Zu jedem der Quarks und Leptonen gibt es ein Antiteilchen mit gleicher Masse und entgegengesetzter Ladung.\\
Alle Quarks und Leptonen unterliegen der schwachen Wechselwirkung, die geladenen Leptonen und alle Quarks unterliegen ebenso der elektromagnetischen Wechselwirkung.
Da Leptonen keine Farbladung tragen, interagieren sie nicht über die starke Wechselwirkung, dies wird allein bei Quarks beobachtet.\\
Die Austauschteilchen der Wechselwirkungen sind Eichbosonen mit Spin-$1$.
Das Photon~$\gamma$ ist das Austauschteilchen für die elektromagnetische Wechselwirkung, für die starke Wechselwirkung sind dies die acht Gluonen $g$ und für die geladenen Ströme der schwachen Wechselwirkung die $W^\pm$-Bosonen sowie für die neutralen Ströme das $Z$-Boson.
Zusätzlich existiert noch ein weiteres Boson, das Higgs-Boson mit Spin-$0$.


\section{LEP und DELPHI}

\todo{123 brei}


\chapter{Versuch}
In diesem Versuch sollen 1000 Detektorereignisse des DELPHI-Detektors analysiert und klassifiziert werden. 
Mit diesen klassifizierten Ereignissen sollen verschiedene Größen ermittelt werden.

\section{Verzweigungsverhältnis und Anzahl der Farbladungen}
Die Detektorereignisse sollen als $2$-, $3$- und Mehr-Jet-Ereignisse und leptonische Ereignisse klassifiziert werden. Bei den leptonischen Ereignissen soll zusätzlich die Leptonenfamilie bestimmt werden.\\
Aus dieser Klassifizierung kann das Verzweigungsverhältnis $R$ zwischen hadronischer und leptonischer Zerfallsbreite bestimmt werden
\[ R = \frac{ \Gamma_{had}}{\Gamma_{l\bar l}}\]
Die Zerfallsbreite ist allgemein proportional zur Ereignisanzahl.\\
Weiterhin soll die Leptonenuniversalität überprüft werden, wonach die Zerfallsbreiten der verschiedenen Leptonen gleich groß ist
\[ \Gamma_{ee} = \Gamma_{\mu\mu} = \Gamma_{\tau\tau}\]
Mit dem Verzweigungsverhältnis $R$ kann die Anzahl der verschiedenen Farbladungen $N_c$ über
\[ \Gamma_{had} = N_c \left( N_u \cc \Gamma_{u\bar u}^{SM} + N_d \cc \Gamma_{d \bar d}^{SM}\right)\]
berechnet werden, wobei $N_d = 3$ und $N_u = 2$ gilt, da ein Zerfall nach $t \bar t$ nicht erlaubt ist. 

\section{Kopplungskonstante der starken Wechselwirkung}
Aus der Rate der $3$-Jet-Ereignisse kann die Kopplungskonstante der starken Wechselwirkung approximiert werden. Als ein $3$-Jet-Ereignis wird hier ein Ereignis bezeichnet dessen invariante Masse der Parton-Paare eine Grenze $y_{cut}$ der Schwerpunktsenergie $\sqrt{s}$ übersteigt. Es ist $y_{cut}\cc \sqrt{s} = 0.02 \cc \sqrt{s}$ anzunehmen. Der Zusammenhang zwischen der Anzahl der $3$-Jet-Ereignisse und der Kopplungskonstante $\alpha_s$ ergibt sich dann aus
\[ \frac{N_3(y > y_{cut})}{N_{had}} \approx C(y > y_{cut} \cc \alpha_s(m_z)\]
Die Poportionalitätskonstante für $y_{cut} = 0.02$ ergibt sich zu $C = 2.72$. Da die Kopplungskonstante der starken Wechselwirkung laufend ist, das heißt mit der Masse skaliert, kann diese hier nur für die invariante Masse des $Z$-Bosons $m_Z$ untersucht werden.

\section{Anzahl der Neutrinofamilie}
Durch die Breite der $Z$-Resonanz $\Gamma_{tot}$ kann die Anzahl der Neutrinogenerationen $N_\nu$ bestimmt werden, da diese sich aus $\Gamma_{tot} = \Gamma_{had} + 3 \cc \Gamma_{l \bar l} + N_\nu \cc \Gamma_{\nu \bar \nu}$ zusammensetzt.
\todo{blablabla methode kurz beschreiben}


\end{document}
